\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Sommersemester 2017}

\title{\bfseries 14.~Übung zur Analysis II}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Caren\ Schinko, M.\ Sc.}
\date{24.~Juli
  2017\thanks{Die bearbeiteten Übungsblätter sind bis 12:00 Uhr am
    9.~August 2017 in den Analysis-Briefkasten einzuwerfen.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=198]

\item \writtenex Seien $r$, $s \in \set R_+$.  Zeige, daß der Kreis
  $K_r$ in $\set R^2$ um $0$ mit Radius $r$ und das Quadrat $Q_s$ in
  $\set R^2$ mit Mittelpunkt $0$ und Kantenlänge $2s$ zueinander
  homöomorph sind.

\item \writtenex
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Jedes Intervall $I \in \powerset{\set R}\setminus \{\emptyset\}$ ist
    zusammenhängend.
    (Tip: Ist $M \subseteq I$ eine offene und abgeschlossene Teilmenge
    eines topologischen Raumes $I$, so ist die Funktion $f\colon I \to
    \set R$ mit $f|M \equiv 1$ und $f|(I \setminus M) \equiv 0$
    stetig. Also ...?)
  \item
    Ist $f\colon E \to E'$ eine stetige Abbildung und $M$ eine
    zusammenhängende bzw.\ wegweise zusammenhängende Teilmenge von $E$,
    so ist $f(M)$ eine zusammenhängende bzw.\ wegweise zusammenhängende
    Teilmenge von $E'$.
  \item
    Jede wegweise zusammenhängende Teilmenge eines topologischen
    Raumes ist auch zusammenhängend.  (Die Umkehrung dieser Aussage
    ist falsch.)
  \item
    Es sei $g$ eine Gerade im $\set R^2$.  Zeige, daß es keinen
    Homöomorphismus von $\set R^2$ auf $\set R^2 \setminus g$ gibt.
  \end{enumerate}

\item \writtenex \textbf{Identitätssatz für reell analytische Funktionen.}
  Es seien $J$ ein offenes Intervall von $\set R$, $t_0 \in J$ und
  $f$, $g\colon J \to \set R$ zwei reell analytische Funktion (vgl.\
  Abschnitt~9.5).  Existiert eine Folge $(t_n)_{n
    \ge 1}$ von Punkten in $J \setminus \{t_0\}$, die gegen $t_0$
  konvergiert und gilt $f(t_n) = g(t_n)$ für alle $n \ge 1$, so ist $f
  \equiv g$.

  (Tip: Zeige, daß der offene Kern der Menge $\{t \in J \mid f(t)
  = g(t)\}$ in $J$ auch abgeschlossen ist; beachte den
  Identitätssatz für Potenzreihen.)

\item \writtenex
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $K$ eine kompakte Teilmenge eines metrischen Raumes $E$, so
    gilt:
    \[
      \forall U \in \Open{K, E}\, \exists \epsilon \in \set R_+\colon
      U_\epsilon(K) \subseteq U.
    \]

    (Tip: Betrachte $\dist(\cdot, E \setminus U)$.)
  \item \textbf{Tubenlemma.}
    Es seien $E$ und $E'$ topologische Räume, $q \in E$ ein beliebiger
    Punkt, $K \subseteq E'$ eine kompakte Teilmenge und $G \in
    \Open{\{q\} \times K, E \times E'}$ (vgl.\ Aufgabe~190).  Dann
    gilt: Es gibt eine Umgebung $U \in \Open{q, E}$, so daß sogar die
    "`Tube"' $U \times K$ Teilmenge von $G$ ist.
  \end{enumerate}

\item \writtenex
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
      Es gibt \emph{keinen} Homöomorphismus
      \[
        f\colon \interval 0 1 \to \interval 0 1 \times \interval 0 1.
      \]
      (Tip: Man untersuche $I \setminus \{1/2\}$ und $(\interval 0 1
      \times \interval 0 1) \setminus \{f(1/2)\}$ auf wegweisen Zusammenhang.)
    \item
      Es gibt keine injektiven Peano-Wege, d.\,h.~keine bijektiven
      stetigen Abbildungen
      \[
        \alpha\colon \interval 0 1 \to \interval 0 1 \times \interval
        0 1.
      \]
  \end{enumerate}

\item \writtenex
  Es seien $E$ ein beliebiger topologischer Raum, $\alpha\colon
  \interval a b \to E$ ein Weg in $E$ mit $-\infty < a < b < \infty$
  und $(V_i)_{i \in I}$ eine offene Überdeckung der Spur
  $\alpha(\interval a b)$ des Weges $\alpha$.  Dann existiert eine
  äquidistante Zerlegung $a = t_0 < t_1 < \dotsb t_n = b$ des
  Intervalls $\interval a b$, so daß jedes Teilstück
  $\alpha|\interval{t_{k - 1}}{t_k}$, $k = 1$, \dots, $n$, des Weges
  jeweils ganz in einer Teilmengen $V_i$ verläuft.

  (Tip: Verwende das Theorem aus Abschnitt~12.4.)
  
\item \writtenex
  Die Räume $\widehat{\set R}$ und $\widehat{\set C}$ sind kompakt
  (vgl.~Beispiel (c) aus Abschnitt~12.2 und Aufgabe~192).

  (Tip: Unter Verwendung von Aufgabe 192 kannst Du für $\widehat{\set
    C}$ einen ganz kurzen Beweis geben.)

\item \writtenex
  Es sei $E$ ein metrischer Raum, in dem der Satz von Heine--Borel
  gelte, d.\,h.~jede abgeschlossene, beschränkte Teilmenge von $E$ sei
  kompakt.  Zeige, daß $E$ notwendigerweise vollständig ist.
  
\end{enumerate}  

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
